\documentclass[10 pt]{article}
\include{setup}
\include{profes}
\begin{document}
\include{rev}
\input{headerMs.tex}
\section{Datos de Identificaci\'{o}n de la Unidad de Aprendizaje:}
\subsection{Nombre:} \fbox{Inteligencia artificial}
\subsection{Frecuencia semanal:} horas de trabajo presencial \fbox{4}
\subsection{Horas de trabajo extra aula por semana:} \fbox{2}
\subsection{Modalidad:} \yes~Escolarizada \no~No escolarizada \no~Mixto
\subsection{Per\'{\i}odo acad\'{e}mico:} \yes~Semestral
\no~Tetramestral \no~Modular
\subsection{LGAC:} \underline{\seys}
\subsection{Ubicaci\'{o}n semestral:} \underline{1 al 8}
\subsection{\'{A}rea curricular:} \underline{Formaci\'{o}n, de libre elecci\'{o}n}
\subsection{Cr\'{e}ditos:} \underline{4}
\subsection{Requisito:} \underline{Ninguno}
\subsection{Fecha de elaboraci\'{o}n:} \underline{20/01/2010}
\subsection{Fecha de la \'{u}ltima actualizaci\'{o}n:} \underline{09/06/2021}
\subsection{Responsable (es) del dise\~{n}o:}
\begin{itemize}[label={}]
\item \underline{\nromeo~\romeo}
\item \underline{\nelisa~\elisa}
\end{itemize}
\newpage
\section{Presentaci\'{o}n:}

La inteligencia artificial refiere a b\'{u}squeda y planeaci\'{o}n de
acciones, razonamiento con restricciones, aprendizaje m\'{a}quina y
computaci\'{o}n evolutiva (algoritmos gen\'{e}ticos).

\section{Prop\'{o}sito(s):}

Introducir al estudiante los conceptos b\'{a}sicos de la inteligencia
artificial para que \'{e}ste pueda construir herramientas inteligentes
y aplicarlas en diferentes problemas de ingenier\'{\i}a.

\section{Competencias del perfil de egreso:}
\subsection{Competencias del perfil de egreso}

\input{p1m.tex}

\input{p2.tex}
  
\subsection{Competencias generales a que se vincula la Unidad de
    Aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias generales:

  \input{gcomptablestart.tex}
  \input{c2.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c3.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c5.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c12.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \input{c13.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \end{tabular}

\newpage
    
\subsection{Competencias espec\'{\i}ficas y nivel de dominio a que se vincula la unidad de aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias espec\'{\i}ficas:

  \input{ecomptablestart_ii_iii.tex}
  \input{e2.tex}
  & & & \input{principios.tex}
  &
  Tareas, proyecto.
  &
  \input{necesidades.tex}
  &
  Tareas, proyecto.
  &&  \\ \hline
  
\end{tabular}

\section{Representaci\'{o}n gr\'{a}fica:}

\begin{tikzpicture}[scale=1, auto]
  \matrix[row sep=1cm, column sep=7mm]{
      & 
      \node[elem] (ide) {Identificar un problema de inter\'{e}s que se
        busca resolver};
      \\
      \node[elem] (lit) {Identificar y revisar literatura cient\'{\i}fica relacionada relevante};
      &
      \node[elem] (des) {Desarrollar un m\'{e}todo de inteligencia
        artificial para el problema seleccionado};
      &
      \node[elem] (her) {Revisar herramientas computacionales
        existentes para implementar el m\'{e}todo};
      \\
      \node[elem] (for) {Formular hip\'{o}tesis para la validaci\'{o}n del
        modelo propuesto};
      &
      \node[elem] (imp) {Implementar el m\'{e}todo con las herramientas seleccionadas};
      &
      \node[elem] (sel) {Seleccionar las herramientas seg\'{u}n las caracter\'{\i}sticas del m\'{e}todo};
      \\
      & \node[elem] (dis) {Dise\~{n}ar y realizar experimentos};
      \\
      \node[elem] (ana) {Analizar los resultados de los experimentos y contrastarlas con las hip\'{o}tesis};
      & & 
      \node[elem] (doc) {Documentar el proceso conforme al estilo de
        redacci\'{o}n cient\'{\i}fica};
      \\
      & 
      \node[elem] (apl) {Aplicar visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica a los resultados};
      & 
      \node[elem] (exp) {Discutir entre pares los m\'{e}todos y los
        resultados obtenidos};
      \\
    };
    \draw [line] (ide) -- (lit);
    \draw [line] (ide) -- (des);
    \draw [line] (ide) -- (her);
    \draw [line] (lit) -- (des);
    \draw [line] (lit) -- (for);
    \draw [line] (des) -- (imp);
    \draw [line] (her) -- (sel);
    \draw [line] (sel) -- (imp);
    \draw [line] (for) -- (dis);
    \draw [line] (imp) -- (dis);
    \draw [line] (dis) -- (ana);
    \draw [line] (dis) -- (apl);
    \draw [line] (ana) -- (doc);
    \draw [line] (apl) -- (doc);
    \draw [line] (doc) -- (exp);
  \end{tikzpicture}

\newpage
\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos y pr\'{a}cticos de la
inteligencia artificial. Se busva desarrollar habilidades en la
resoluci\'{o}n en casos pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar
con un buen entendimiento de varios los conceptos matem\'{a}ticos,
especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el
caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n se necesita un conocimiento s\'{o}lido de
programaci\'{o}n.  La sesiones son de cuatro horas cada una y son
veinte semanas en total.
\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{M\'{e}todos de b\'{u}squeda (4 semanas)}
\item{Planeaci\'{o}n (4 semanas)}
\item{Algoritmos evolutivos inteligentes (4 semanas)}
\item{Aprendizaje m\'{a}quina (5 semanas)}
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}
  Reporte escrito y/ c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de un m\'{e}todo de
  inteligencia artificial,
  & Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; 
    precisi\'{o}n del algoritmo propuesto;
    eficiencia de la implementaci\'{o}n del m\'{e}todo;
    cobertura de la experimentaci\'{o}n.
  & Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
    modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de experimentos;
    an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.
  &
    M\'{e}todos diversos de inteligencia artificial
  & Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
    lenguaje Python o similar; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica;
    repositorios de GitHub. \\ \hline
  
  \end{tabular}

\newpage
  
  \section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}
  
  Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y
  discutir las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio en
  absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros --- toda
  referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente citada. La
  entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe reflejar
  todas las fases del trabajo en su log correspondiente. El alumno
  selecciona su lenguaje de programaci\'{o}n para cada tarea.

  Son 17 tareas (A1--A17) que reportan avances semanales de aplicaci\'{o}n
  de la lectura de la semana para el proyecto del estudiante,
  otorgando por m\'{a}ximo 5 puntos por tarea:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[NP]{= tarea omitida}
  \item[5]{= excede lo que se esperaba}
  \item[4]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[3]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[2]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[1]{= sin contribuciones o m\'{e}ritos aunque fue entregada}
  \item[0]{= completamente inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}
  El proyecto final (A18) otorga un m\'{a}ximo de 15 puntos, evaluados en los
  siguientes rubros
  \begin{enumerate}[itemsep=0em]
  \item{Variedad de t\'{e}cnicas de inteligencia artificial}
  \item{Cobertura y validez de la experimentaci\'{o}n}
  \item{Claridad y relevancia de los resultados computacionales}    
  \item{Calidad de visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \item{Calidad de redacci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \end{enumerate}
  con la escala:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[3]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[2]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[1]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[0]{= inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}


  No habr\'{a} examen.


  
  Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica:

  \scalebox{0.85}{
    \begin{tabular}{|c|cccccccccccccccccc|c|}
      \hline
      
      \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Actividad\phantom{xx}}} & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & A7 & A8 & A9 & A10 &
                                                                                                                              A11
      & A12 & A13 & A14 & A15 & A16 & A17 & A18 & {\bf Total}
      \\
      \hline
      \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Ponderaci\'{o}n\phantom{xx}}}
                                                                         & 5\% & 5\% & 5\% &
                                                                                             5\% &
                                                                                                   5\% & 5\% & 5\% & 5\%
                                                                                                                 & 5\%
                                                                                                                      & 5\%
                                                                                                                            & 5\%
      & 5\% 
            & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 15\% & 100\%		
      \\ \hline
    \end{tabular}}
  
  \newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}
\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:} Portafolio en un repositorio digital p\'{u}blico.

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

 \begin{itemize}[itemsep=0em]

\item{S.\ Russell y P.\ Norvig: {\em Artificial Intelligence: A Modern Approach}. Third Edition. Prentice Hall. 2010.}
\item{D.E.\ Goldberg. {\em Genetic Algorithm in Search, Optimization and Machine Learning}. Addison-Wesley, Reading, EUA, 1989.}
\item{S.\ Haykin. {\em Neural Networks: A Comprehensive Foundation}. Second edition. PrenGce Hall, Englewood-Cliffs, EUA, 1998.}
\end{itemize}

\subsubsection{Complementarias}

Art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos especializados.

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}