\documentclass[10 pt]{article}
\include{setup}
\include{profes}
\begin{document}
\include{rev}
\input{headerDoc.tex}
\section{Datos de Identificaci\'{o}n de la Unidad de Aprendizaje:}
\subsection{Nombre:} \fbox{Complejidad computacional}
\subsection{Frecuencia semanal:} horas de trabajo presencial \fbox{4}
\subsection{Horas de trabajo extra aula por semana:} \fbox{2}
\subsection{Modalidad:} \yes~Escolarizada \no~No escolarizada \no~Mixto
\subsection{Per\'{\i}odo acad\'{e}mico:} \yes~Semestral
\no~Tetramestral \no~Modular
\subsection{LGAC:} \underline{\seys}
\subsection{Ubicaci\'{o}n semestral:} \underline{1 o 2}
\subsection{\'{A}rea curricular:} \underline{Formaci\'{o}n b\'{a}sica,
  formaci\'{o}n avanzada, de aplicaci\'{o}n, libre elecci\'{o}n, investigaci\'{o}n}
\subsection{Cr\'{e}ditos:} \underline{4}
\subsection{Requisito:} \underline{Ninguno}
\subsection{Fecha de elaboraci\'{o}n:} \underline{20/01/2010}
\subsection{Fecha de la \'{u}ltima actualizaci\'{o}n:} \underline{09/06/2021}
\subsection{Responsable(s) del dise\~{n}o:}
\begin{itemize}[label={}]
\item \underline{\narturo~\arturo}
\item \underline{\nelisa~\elisa}
\end{itemize}
\newpage
\section{Presentaci\'{o}n:}

La complejidad computacional que es el campo de la teor\'{\i}a de la
computaci\'{o}n que estudia te\'{o}ricamente la complejidad inseparable a la
resoluci\'{o}n de un problema.

\section{Prop\'{o}sito(s):}

Introducir al estudiante con conceptos b\'{a}sicos de la complejidad
computacional acorde de las necesidades que presenta su trabajo de
tesis.

\section{Competencias del perfil de egreso:}
\subsection{Competencias del perfil de egreso}

\input{p1.tex}

\input{p2.tex}

\input{p3.tex}
  
\subsection{Competencias generales a que se vincula la Unidad de
    Aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias generales:

  \input{gcomptablestart.tex}
  \input{c2.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \input{c3.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \input{c5.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \end{tabular}

\newpage
    
\subsection{Competencias espec\'{\i}ficas y nivel de dominio a que se vincula la unidad de aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias espec\'{\i}ficas:

  \input{ecomptablestart.tex}
  \input{e1.tex}
  & & & Resuelve problemas en el \'{a}rea
        de {\em complejidad computacional} con bases cient\'{\i}ficas.
  &
    Tareas.
  &
    Encuentra
    soluciones
    para
    la
    consecuci\'{o}n
    de
    objetivos
    establecidos
    para un problema
    dado,
    revisando
    literatura
    cient\'{\i}fica
    de
    frontera.
  &
    Tareas, proyecto.
  &&  \\ \hline
  
\end{tabular}

\section{Representaci\'{o}n gr\'{a}fica:}

\input{startdiagram.tex}
\node[elem] (ide) {Identificar un problema de inter\'{e}s cuya complejidad se quiere conocer};
      \\
      \node[elem] (lit) {Identificar y revisar literatura cient\'{\i}fica relacionada relevante};
      \\
      \node[elem] (des) {Desarrollar una demostraci\'{o}n de complejidad};
      \\
      \node[elem] (doc) {Documentar el proceso conforme al estilo de
        redacci\'{o}n cient\'{\i}fica};
      \\
      \node[elem] (exp) {Discutir entre pares las demostraciones realizadas};
      \\
    };
    \draw [line] (ide) -- (lit);
    \draw [line] (ide) -- (des);
    \draw [line] (lit) -- (des);
    \draw [line] (des) -- (doc);
    \draw [line] (doc) -- (exp);
\input{enddiagram.tex}

\newpage
\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos del aprendizaje
autom\'{a}tico. Desarrollar habilidades en la resoluci\'{o}n en casos
pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar con un buen entendimiento de varios los conceptos
matem\'{a}ticos, especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o
en el caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n se necesita conocimiento de programaci\'{o}n.
La sesiones son de cuatro horas cada una y son veinte semanas en total.
\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto (1 semana)}
\item{Problemas y algoritmos (2 semanas)}
\item{L\'{o}gica (2 semanas)}
\item{M\'{a}quinas Turing (3 semanas)}
\item{Clases de complejidad (9 semanas)}
\item{Esquemas de aproximaci\'{o}n (1 semana)}
\item{Presentaciones de proyectos (1 semana)}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia (1 semana)}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}
  Reporte escrito de la demostraci\'{o}n de complejidad computacional
  de un problema.
  & Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; 
    validez y claridad de la demostraci\'{o}n.
  & Lectura de material de apoyo;
    modificaci\'{o}n de ejemplos; 
    an\'{a}lisis y reportaje de ejercicios realizados.
  &
    Aspectos diversos de complejidad computacional.
  & Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica;
    repositorios de GitHub. \\ \hline
  
  \end{tabular}

\newpage
  
  \section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}
  
  Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y
  discutir las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio en
  absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros --- toda
  referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente citada. La
  entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe reflejar
  todas las fases del trabajo en su documento correspondiente. 

  Son 17 tareas (A1--A17) que reportan avances semanales de aplicaci\'{o}n
  de la lectura de la semana para el proyecto del estudiante,
  otorgando por m\'{a}ximo 5 puntos por tarea:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[NP]{= tarea omitida}
  \item[5]{= excede lo que se esperaba}
  \item[4]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[3]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[2]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[1]{= sin contribuciones o m\'{e}ritos aunque fue entregada}
  \item[0]{= completamente inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}
  El proyecto final (A18) otorga un m\'{a}ximo de 15 puntos, evaluados en los
  siguientes rubros
  \begin{enumerate}[itemsep=0em]
  \item{Variedad de t\'{e}cnicas de aprendizaje autom\'{a}tico empleadas}
  \item{Cobertura y validez de la experimentaci\'{o}n}
  \item{Claridad y relevancia de los resultados computacionales}    
  \item{Calidad de visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \item{Calidad de redacci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \end{enumerate}
  con la escala:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[3]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[2]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[1]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[0]{= inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}

  No habr\'{a} examen.

  Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica:

  \scalebox{0.85}{
    \begin{tabular}{|c|cccccccccccccccccc|c|}
      \hline
      
      \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Actividad\phantom{xx}}} & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & A7 & A8 & A9 & A10 &
                                                                                                                              A11
      & A12 & A13 & A14 & A15 & A16 & A17 & A18 & {\bf Total}
      \\
      \hline
      \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Ponderaci\'{o}n\phantom{xx}}}
                                                                         & 5\% & 5\% & 5\% &
                                                                                             5\% &
                                                                                                   5\% & 5\% & 5\% & 5\%
                                                                                                                 & 5\%
                                                                                                                      & 5\%
                                                                                                                            & 5\%
      & 5\% 
            & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 15\% & 100\%		
      \\ \hline
    \end{tabular}}
  
  \newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}
\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:} Portafolio en un repositorio digital p\'{u}blico.

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

 \begin{itemize}[itemsep=0em]
   
 \item{Papadimitriou, Christos H. {\em Computa;onal complexity}. John
     Wiley and Sons Ltd., 2003.}

 \item{Arora, Sanjeev, and Boaz Barak. {\em Computa;onal complexity:
       a modern approach}. Cambridge University Press, 2009.}

 \item{Garey, Michael R., and David S. Johnson. {\em Computers and intractability}. Vol. 29. New York: Freeman, 2002.}

 \end{itemize}
 
\subsubsection{Complementarias}

Art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos especializados.

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}