\documentclass[10 pt]{article}
\include{setup}
\include{profes}
\begin{document}
\include{rev}
\input{headerDoc.tex}
\section{Datos de Identificaci\'{o}n de la Unidad de Aprendizaje:}
\subsection{Clave y nombre de la Unidad de Aprendizaje:} \fbox{709 Aprendizaje autom\'{a}tico}
\subsection{Frecuencia semanal:} horas de trabajo presencial \fbox{4}
\subsection{Horas de trabajo extra aula por semana:} \fbox{2}
\subsection{Modalidad:} \yes~Escolarizada \no~No escolarizada \no~Mixto
\subsection{Per\'{\i}odo acad\'{e}mico:} \yes~Semestral
\no~Tetramestral \no~Modular
\subsection{LGAC:} \underline{\seys}
\subsection{Ubicaci\'{o}n semestral:} \underline{1--8}
\subsection{\'{A}rea curricular:} \underline{\fr, \le}
\subsection{Cr\'{e}ditos:} \underline{4}
\subsection{Requisito:} \underline{Ninguno}
\subsection{Fecha de elaboraci\'{o}n:} \underline{20/01/2010}
\subsection{Fecha de la \'{u}ltima actualizaci\'{o}n:} \underline{10/06/2021}
\subsection{Responsable(s) del dise\~{n}o:}
\begin{itemize}[label={}]
\item \underline{\narturo~\arturo}
\item \underline{\nelisa~\elisa}
\end{itemize}
\newpage
\section{Presentaci\'{o}n:}

La teor\'{\i}a del {\em aprendizaje autom\'{a}tico} o aprendizaje de
m\'{a}quinas (del ingl\'{e}s, {\em machine learning}) es el subcampo
de las ciencias de la computaci\'{o}n y una rama de la inteligencia
artificial cuyo objetivo es desarrollar t\'{e}cnicas que permitan a
las computadoras aprender.

\section{Prop\'{o}sito(s):}

Crear programas capaces de generalizar comportamientos a partir de una
informaci\'{o}n suministrada en forma de ejemplos.

\section{Competencias del perfil de egreso:}
\subsection{Competencias del perfil de egreso}

\input{p1d.tex}

\input{p2.tex}

\subsection{Competencias generales a que se vincula la Unidad de
  Aprendizaje:}

La unidad se vincula con las siguientes competencias generales:

\input{comp_gen.tex}
\input{c2.tex} & Tareas \\ \hline
\input{c3.tex} & Tareas \\ \hline
\input{c5.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
\input{c12.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
\input{c13.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
\end{tabular}

\newpage
    
\subsection{Competencias espec\'{\i}ficas y nivel de dominio a que se vincula la unidad de aprendizaje:}

La unidad se vincula con las siguientes competencias espec\'{\i}ficas:

\input{start_bas_aut.tex}
\input{e1.tex}
& & & \input{resuelve.tex}
& Tareas.
& \input{encuentra.tex}
& Tareas.
\input{end_bas_aut.tex}

\section{Representaci\'{o}n gr\'{a}fica:}

\input{startdiagram.tex}
& 
\node[elem] (ide) {Identificar un problema de inter\'{e}s que se
  busca resolver};
\\
\node[elem] (lit) {Identificar y revisar literatura cient\'{\i}fica relacionada relevante};
&
\node[elem] (des) {Desarrollar un m\'{e}todo de aprendizaje autom\'{a}tico};
&
\node[elem] (her) {Revisar herramientas computacionales
  existentes para implementar el m\'{e}todo};
\\
\node[elem] (for) {Formular hip\'{o}tesis para la validaci\'{o}n del
  modelo propuesto};
&
\node[elem] (imp) {Implementar el m\'{e}todo con las herramientas seleccionadas};
&
\node[elem] (sel) {Seleccionar las herramientas seg\'{u}n las caracter\'{\i}sticas del m\'{e}todo};
\\
&
\node[elem] (dis) {Dise\~{n}ar y realizar experimentos};
& 
\node[elem] (apl) {Aplicar visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica a los resultados};
\\
\node[elem] (ana) {Analizar los resultados de los experimentos y contrastarlas con las hip\'{o}tesis};
& & 
\node[elem] (doc) {Documentar el proceso conforme al estilo de
  redacci\'{o}n cient\'{\i}fica};
\\
&
&
\node[elem] (exp) {Discutir entre pares los m\'{e}todos y los
  resultados obtenidos};
\\
};
\draw [line] (ide) -- (lit);
\draw [line] (ide) -- (des);
\draw [line] (ide) -- (her);
\draw [line] (lit) -- (des);
\draw [line] (lit) -- (for);
\draw [line] (des) -- (imp);
\draw [line] (her) -- (sel);
\draw [line] (sel) -- (imp);
\draw [line] (for) -- (dis);
\draw [line] (imp) -- (dis);
\draw [line] (dis) -- (ana);
\draw [line] (dis) -- (apl);
\draw [line] (ana) -- (doc);
\draw [line] (apl) -- (doc);
\draw [line] (doc) -- (exp);
\input{enddiagram.tex}

\newpage
\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos del aprendizaje
autom\'{a}tico. Desarrollar habilidades en la resoluci\'{o}n en casos
pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar con un buen entendimiento
de varios los conceptos matem\'{a}ticos, especialmente de
matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el caso contrario,
estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n necesidad. Tambi\'{e}n se
necesita conocimiento de programaci\'{o}n.  La sesiones son de cuatro
horas cada una y son veinte semanas en total; se dedica una semana por
tema.
\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{Aprendizaje supervisado}
\item{Regresi\'{o}n lineal}
\item{Clasificaci\'{o}n lineal}
\item{Expansi\'{o}n y regularizaci\'{o}n}
\item{Suavizaci\'{o}n con n\'{u}cleos}
\item{Evaluaci\'{o}n y selecci\'{o}n de modelos}
\item{Inferencia y promediaci\'{o}n}
\item{Modelos aditivos y \'{a}rboles}
\item{Impulso y \'{a}rboles aditivos}
\item{Redes neuronales}
\item{M\'{a}quinas de soporte vectorial}
\item{Vecinos m\'{a}s cercanos}
\item{Aprendizaje no supervisado}
\item{B\'{o}sques aleatorios}
\item{Aprendizaje colectivo}
\item{Modelos gr\'{a}ficos no dirigidos}
\item{Problemas de alta dimensionalidad}
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}

Reporte escrito y  c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de un algoritmo
de aprendizaje autom\'{a}tico.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; precisi\'{o}n
del algoritmo propuesto; eficiencia de la implementaci\'{o}n del
algoritmo; cobertura de la experimentaci\'{o}n.

&

Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de
experimentos; an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.

&

M\'{e}todos diversos de aprendizaje autom\'{a}tico.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
lenguaje Python o similar; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n
cient\'{\i}fica; repositorios de GitHub. \\ \hline
  
\end{tabular}

\newpage

\section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}
  
Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y discutir
las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio en
absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros --- toda
referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente citada. La
entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe reflejar
todas las fases del trabajo. El alumno
selecciona su lenguaje de programaci\'{o}n para cada tarea.  No
habr\'{a} examen.

Son 17 tareas (A1--A17) que reportan avances semanales de aplicaci\'{o}n
de la lectura de la semana para el proyecto del estudiante,
otorgando por m\'{a}ximo 5 puntos por tarea:
\input{escala05.tex}
El proyecto final (A18) otorga un m\'{a}ximo de 15 puntos, evaluados en los
siguientes rubros:
\input{rubros.tex}
con la escala:
\input{escala03.tex}

Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica:

\input{act18.tex}

\newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}
\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:} Portafolio en un repositorio digital p\'{u}blico.

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

\begin{itemize}[itemsep=0em]
  
\item{T.\ {\sc Hastie}, R.\ {\sc Tibshirani} \& J.\ {\sc Friedman}: {\em
      The elements of statistical learning: data mining, inference,
      and prediction}. Springer; 2nd edition, 2016.}
  
\item{R.S.\ {\sc Michalski}, J.G.\ {\sc Carbonell} \& T.M.\ {\sc
      Mitchell}, eds.: {\em Machine learning: An artificial
      intelligence approach}. Springer Science \& Business Media,
    2013.}
  
\item{I.H.\ {\sc Witten}, et al.: {\em Data Mining: Practical machine learning
      tools and techniques}. Morgan Kaufmann, 2016.}
  
\item{S.\ {\sc Marsland}: {\em Machine learning: an algorithmic
      perspective}. CRC press, 2015.}
  
\end{itemize}

\subsubsection{Complementarias}

Art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos especializados.

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}