\documentclass[10 pt]{article}
\include{setup}
\include{profes}
\begin{document}
\include{rev}
\input{headerMs.tex}
\section{Datos de Identificaci\'{o}n de la Unidad de Aprendizaje:}
\subsection{Nombre:} \fbox{An\'{a}lisis y dise\~{n}o de algoritmos}
\subsection{Frecuencia semanal:} horas de trabajo presencial \fbox{4}
\subsection{Horas de trabajo extra aula por semana:} \fbox{2}
\subsection{Modalidad:} \yes~Escolarizada \no~No escolarizada \no~Mixto
\subsection{Per\'{\i}odo acad\'{e}mico:} \yes~Semestral
\no~Tetramestral \no~Modular
\subsection{LGAC:} \underline{\mado}
\subsection{Ubicaci\'{o}n semestral:} \underline{1--4, 6--8}
\subsection{\'{A}rea curricular:} \underline{Formaci\'{o}n, optativa (1--4) o libre
  elecci\'{o}n (1--3)}
\subsection{Cr\'{e}ditos:} \underline{4}
\subsection{Requisito:} \underline{Ninguno}
\subsection{Fecha de elaboraci\'{o}n:} \underline{20/01/2010}
\subsection{Fecha de la \'{u}ltima actualizaci\'{o}n:} \underline{09/06/2021}
\subsection{Responsable (es) del dise\~{n}o:}
\begin{itemize}[label={}]
\item \underline{\nferny~\ferny}
\item \underline{\nelisa~\elisa}
\end{itemize}
\newpage
\section{Presentaci\'{o}n:}

Se analiza la complejidad de dos conceptos diferentes de la
computaci\'{o}n: problemas y algoritmos. Un problema es un conjunto
(posiblemente infinita) de instancias junto con una pregunta sobre
alguna propiedad de las instancias.  Un algoritmo es un proceso formal
para encontrar la respuesta correcta a la pregunta de un problema para
una cierta instancia del problema.
  
\section{Prop\'{o}sito(s):}

Aplicar los m\'{e}todos del an\'{a}lisis y dise\~{n}o de algoritmos
para mejorar la eficiencia en de sus implementaciones.

\section{Competencias del perfil de egreso:}
\subsection{Competencias del perfil de egreso}

\input{p1.tex}

\subsection{Competencias generales a que se vincula la Unidad de
    Aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias generales:

  \input{gcomptablestart.tex}
  \input{c2.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c3.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c5.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c10.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \input{c15.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \end{tabular}

\newpage
    
\subsection{Competencias espec\'{\i}ficas y nivel de dominio a que se vincula la unidad de aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias espec\'{\i}ficas:

  \input{ecomptablestart.tex}
  \input{e1.tex}
  & & &
  \input{resuelve.tex}
  &
    Tareas.
  &
  \input{encuentra.tex}
  &
  Tareas.
  &&  \\ \hline
  
\end{tabular}

\section{Representaci\'{o}n gr\'{a}fica:}

\begin{tikzpicture}[scale=1, auto]
  \matrix[row sep=1cm, column sep=7mm]{
      & 
      \node[elem] (ide) {Identificar un problema de inter\'{e}s que se
        busca resolver};
      \\
      \node[elem] (lit) {Identificar y revisar literatura cient\'{\i}fica relacionada relevante};
      &
      \node[elem] (des) {Dise\~{n}ar un algoritmo para resolver el problema};
      &
      \node[elem] (her) {Revisar herramientas computacionales
        existentes para implementar el m\'{e}todo};
      \\
      \node[elem] (for) {Analizar el algoritmo propuesto};
      &
      \node[elem] (imp) {Implementar el m\'{e}todo con las herramientas seleccionadas};
      &
      \node[elem] (sel) {Seleccionar las herramientas seg\'{u}n las caracter\'{\i}sticas del m\'{e}todo};
      \\
      & \node[elem] (dis) {Dise\~{n}ar y realizar experimentos};
      \\
      \node[elem] (ana) {Analizar los resultados de los experimentos y contrastarlas con las hip\'{o}tesis};
      & & 
      \node[elem] (doc) {Documentar el proceso conforme al estilo de
        redacci\'{o}n cient\'{\i}fica};
      \\
      & 
      \node[elem] (apl) {Aplicar visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica a los resultados};
      & 
      \node[elem] (exp) {Discutir entre pares los m\'{e}todos y los
        resultados obtenidos};
      \\
    };
    \draw [line] (ide) -- (lit);
    \draw [line] (ide) -- (des);
    \draw [line] (ide) -- (her);
    \draw [line] (lit) -- (des);
    \draw [line] (lit) -- (for);
    \draw [line] (des) -- (imp);
    \draw [line] (her) -- (sel);
    \draw [line] (sel) -- (imp);
    \draw [line] (for) -- (dis);
    \draw [line] (imp) -- (dis);
    \draw [line] (dis) -- (ana);
    \draw [line] (dis) -- (apl);
    \draw [line] (ana) -- (doc);
    \draw [line] (apl) -- (doc);
    \draw [line] (doc) -- (exp);
  \end{tikzpicture}

\newpage
\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos del an\'{a}lisis y el dise\~{n}o de
algoritmos computacionales. Desarrollar habilidades en el dise\~{n}o como
en el an\'{a}lisis en casos pr\'{a}cticos concretos basados en algoritmos
cl\'{a}sicos. Se necesita contar con un buen entendimiento de varios los conceptos
matem\'{a}ticos, especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o
en el caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n se necesita conocimiento de programaci\'{o}n. La sesiones son de cuatro horas cada una y son veinte semanas en total.
\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{Problemas y algoritmos (2 semanas)}
\item{Modelos de computaci\'{o}n (2 semanas)} 
\item{Complejidad computacional de problemas (2 semanas)}
\item{Clases de complejidad (2 semanas)} 
\item{Estructuras de datos (2 semanas)} 
\item{An\'{a}lisis de algoritmos (2 semanas)}
\item{T\'{e}cnicas de dise\~{n}o de algoritmos (2 semanas)} 
\item{Optimizaci\'{o}n combinatoria (1 semana)} 
\item{Algoritmos de aproximaci\'{o}n (1 semana).}
\item{Algoritmos aleatorizados (1 semana)} 
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}
  Reporte escrito y/ c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n del algoritmo
  dise\~{n}ado con su an\'{a}lisis

  & Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; 
    precisi\'{o}n del algoritmo propuesto;
    eficiencia de la implementaci\'{o}n del algoritmo;
    cobertura de la experimentaci\'{o}n.
  & Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
    modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de experimentos;
    an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.
  &
    M\'{e}todos diversos de dise\~{n}o y an\'{a}lisis de algoritmos
  & Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
    lenguaje Python o similar; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica;
    repositorios de GitHub. \\ \hline
  
  \end{tabular}

\newpage
  
  \section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}
  
  Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y
  discutir las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio en
  absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros --- toda
  referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente citada. La
  entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe reflejar
  todas las fases del trabajo en su log correspondiente. El alumno
  selecciona su lenguaje de programaci\'{o}n para cada tarea.

  Son 17 tareas (A1--A17) que reportan avances semanales de aplicaci\'{o}n
  de la lectura de la semana para el proyecto del estudiante,
  otorgando por m\'{a}ximo 5 puntos por tarea:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[NP]{= tarea omitida}
  \item[5]{= excede lo que se esperaba}
  \item[4]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[3]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[2]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[1]{= sin contribuciones o m\'{e}ritos aunque fue entregada}
  \item[0]{= completamente inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}
  El proyecto final (A18) otorga un m\'{a}ximo de 15 puntos, evaluados en los
  siguientes rubros
  \begin{enumerate}[itemsep=0em]
  \item{Variedad de t\'{e}cnicas de dise\~{n}o y an\'{a}lisis de algoritmos empleadas}
  \item{Cobertura y validez de la experimentaci\'{o}n}
  \item{Claridad y relevancia de los resultados computacionales}    
  \item{Calidad de visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \item{Calidad de redacci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \end{enumerate}
  con la escala:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[3]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[2]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[1]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[0]{= inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}


  No habr\'{a} examen.


  
  Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica:

  \scalebox{0.85}{
    \begin{tabular}{|c|cccccccccccccccccc|c|}
      \hline
      
      \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Actividad\phantom{xx}}} & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & A7 & A8 & A9 & A10 &
                                                                                                                              A11
      & A12 & A13 & A14 & A15 & A16 & A17 & A18 & {\bf Total}
      \\
      \hline
      \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Ponderaci\'{o}n\phantom{xx}}}
                                                                         & 5\% & 5\% & 5\% &
                                                                                             5\% &
                                                                                                   5\% & 5\% & 5\% & 5\%
                                                                                                                 & 5\%
                                                                                                                      & 5\%
                                                                                                                            & 5\%
      & 5\% 
            & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 15\% & 100\%		
      \\ \hline
    \end{tabular}}
  
  \newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}
\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:} Portafolio en un repositorio digital p\'{u}blico.

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

 \begin{itemize}[itemsep=0em]

 \item Robert {\sc Sedgewick} y Philippe {\sc Flajolet}: {\em An                                                                                                          
     Introduction to the Analysis of Algorithms}. Addison Wesley, 512
   p\'{a}ginas, 1995. ISBN-13 978-0201400090.

 \item Christos H.\ {\sc Papadimitriou}: {\em Computational                                                                                                               
     Complexity}. Addison Wesley, 500 p\'{a}ginas, 1993. ISBN-13
   978-0201530827.

 \item Donald L.\ {\sc Kreher} y Douglas R.\ {\sc Stinton}: {\em                                                                                                          
     Combinatorial Algorithms --- Generation, Enumeration, and                                                                                                            
     Search}. CRC Press, 344 p\'{a}ginas, 1998. ISBN-13 978-0849339882.


 \item Michael R.\ {\sc Garey} y David S.\ {\sc Johnson}: {\em                                                                                                            
     Computers and Intractability: A Guide to the Theory of                                                                                                               
     NP-Completeness}. W.\ H.\ Freeman, 340 p\'{a}ginas, 1979. ISBN-13:
   978-0716710455.   
\end{itemize}

\subsubsection{Complementarias}

   \begin{itemize}[itemsep=0em]

 \item Thomas H.\ {\sc Cormen}, Charles E.\ {\sc Leiserson}, Ronald L.\
   Rivest y Clifford {\sc Stein}: {\em Introduction to                                                                                                                    
     Algorithms}. MIT Press, 1184 p\'{a}ginas, segunda edici\'{o}n,
   2001. ISBN-13 978-0262032933.

 \item Reinhard {\sc Diestel}: {\em Graph Theory}. Graduate Texts in
   Mathematics, Volume 173. Springer-Verlag, 431 p\'{a}ginas, 2005. ISBN
   3-540-26183-4. Tercera edici\'{o}n.

 \item Michael {\sc Mitzenmacher} y Eli {\sc Upfal}: {\em Probability                                                                                                     
     and Computing: Randomized Algorithms and Probabilistic Analysis.}
   Cambridge University Press, 368 p\'{a}ginas, 2005. ISBN-13
   978-0521835404.

 \item Donald E.\ {\sc Knuth}: {\em The Art of Computer
     Programming}. Vol\'{u}menes 1--3. Addison Wesley, 896
   p\'{a}ginas, segunda edici\'{o}n, 1998. ISBN-13
   978-0201485417. Volumen 4: Generating All Trees--History of
   Combinatorial Generation. Addison Wesley, 128 p\'{a}ginas,
   2006. ISBN-13 978-0321335708.

\item Dieter {\sc Jungnickel}: {\em Graphs, Networks and
    Algorithms}. Springer, 611 p\'{a}ginas, segunda edici\'{o}n,
  2004. ISBN-13 978-3540219057.

\item Ronald L.\ {\sc Graham}, Donald E.\ {\sc Knuth} y Open {\sc
         Patashnik}: {\em Concrete Mathematics: A Foundation for
         Computer
         Science.} Addison Wesley, 672 p\'{a}ginas, segunda edici\'{o}n,
       1994. ISBN-13 978-0201558029.

     \item Noga {\sc Alon} y Joel H.\ {\sc Spencer}: {\em The
         Probabilistic Method}. Wiley Intersecience, 328 p\'{a}ginas,
       2000. ISBN-13 978-0471370468.

        \item Emile {\sc Aarts} y Jan Karel {\sc Lenstra}: {\em Local
            Search
                 in Combinatorial Optimization}. Princeton University
               Press, 536
               p\'{a}ginas, 2003. ISBN-13 978-0691115221.

               \item Alfred V.\ {\sc Aho}, et al: {\em Compilers ---
                   Principles,
                       Techniques \& Tools}. Addison Wesley, 1040
                     p\'{a}ginas, 2006. (Segunda
                     edici\'{o}n.) ISBN-13 978-0321486813.

                   \end{itemize}
                   ~

Art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos especializados.

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}