\documentclass[10 pt]{article}
\include{setup}
\include{profes}
\begin{document}
\include{rev}
\input{headerMs.tex}
\section{Datos de Identificaci\'{o}n de la Unidad de Aprendizaje:}
\subsection{Nombre:} \fbox{Procesamiento de im\'{a}genes y visi\'{o}n computacional}
\subsection{Frecuencia semanal:} horas de trabajo presencial \fbox{4}
\subsection{Horas de trabajo extra aula por semana:} \fbox{2}
\subsection{Modalidad:} \yes~Escolarizada \no~No escolarizada \no~Mixto
\subsection{Per\'{\i}odo acad\'{e}mico:} \yes~Semestral
\no~Tetramestral \no~Modular
\subsection{LGAC:} \underline{\seys}
\subsection{Ubicaci\'{o}n semestral:} \underline{1 o 2}
\subsection{\'{A}rea curricular:} \underline{\fb, \fa, \da, \le, \inv}
\subsection{Cr\'{e}ditos:} \underline{4}
\subsection{Requisito:} \underline{Ninguno}
\subsection{Fecha de elaboraci\'{o}n:} \underline{20/01/2010}
\subsection{Fecha de la \'{u}ltima actualizaci\'{o}n:} \underline{10/06/2021}
\subsection{Responsable(s) del dise\~{n}o:}
\begin{itemize}[label={}]
\item \underline{\narturo~\arturo}
\item \underline{\nelisa~\elisa}
\end{itemize}
\newpage
\section{Presentaci\'{o}n:}

La {\em visi\'{o}n computacional} refiere al procesamiento
automatizado de im\'{a}genes para extrar informaci\'{o}n para sistemas
de toma de decisiones.  En procesamiento de nivel bajo, se trabaja
directamente con las im\'{a}genes para extraer propiedades como
orillas, gradiente, profundidad, textura, color, etc. Procesamiento de
nivel intermedio consiste generalmente en agrupar los elementos
obtenidos en el nivel bajo, para obtener, por ejemplo, contornos y
regiones, generalmente con el prop\'{o}sito de
segmentaci\'{o}n. Procesamiento de alto nivel, por \'{u}ltimo,
consiste en la interpretaci\'{o}n de los entes obtenidos en los
niveles inferiores y se utilizan modelos y/o conocimiento a priori del
dominio

\section{Prop\'{o}sito(s):}

Introducci\'{o}n a la visi\'{o}n computacional que trata de emular esta
capacidad en las computadoras, de forma que, mediante la
interpretaci\'{o}n de las im\'{a}genes adquiridas, por ejemplo, con una
c\'{a}mara, se puedan reconocer los diversos objetos en el ambiente y su
posici\'{o}n en el espacio.

\section{Competencias del perfil de egreso:}
\subsection{Competencias del perfil de egreso}

\input{p1m.tex}

\input{p2.tex}

\input{p3.tex}
  
\subsection{Competencias generales a que se vincula la Unidad de
    Aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias generales:

  \input{comp_gen.tex}
  \input{c2.tex} & Tareas \\ \hline
  \input{c3.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \input{c5.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
  \end{tabular}

\newpage
    
\subsection{Competencias espec\'{\i}ficas y nivel de dominio a que se vincula la unidad de aprendizaje:}

La unidad se vincula con las siguientes competencias espec\'{\i}ficas:

\input{start_bas_aut.tex}
\input{e2.tex}
& &
& \input{principios.tex}
& Tareas.
& \input{resuelve.tex}
& Tareas, proyecto.
\input{end_bas_aut.tex}

\section{Representaci\'{o}n gr\'{a}fica:}

\input{startdiagram.tex}
& 
\node[elem] (ide) {Identificar un problema de inter\'{e}s que se
  busca resolver};
&
\node[elem] (inp) {Obtener im\'{a}genes de entrada};
\\
\node[elem] (lit) {Identificar y revisar literatura cient\'{\i}fica relacionada relevante};
&
\node[elem] (des) {Desarrollar un m\'{e}todo de visi\'{o}n computacional};
&
\node[elem] (her) {Revisar herramientas computacionales
  existentes para implementar el m\'{e}todo};
\\
\node[elem] (for) {Formular hip\'{o}tesis para la validaci\'{o}n del
  modelo propuesto};
&
\node[elem] (imp) {Implementar el m\'{e}todo con las herramientas seleccionadas};
&
\node[elem] (sel) {Seleccionar las herramientas seg\'{u}n las caracter\'{\i}sticas del m\'{e}todo};
\\
& \node[elem] (dis) {Dise\~{n}ar y realizar experimentos};
\\
\node[elem] (ana) {Analizar los resultados y contrastarlos con las hip\'{o}tesis};
& & 
\node[elem] (doc) {Documentar el proceso conforme al estilo de
  redacci\'{o}n cient\'{\i}fica};
\\
& 
\node[elem] (apl) {Aplicar visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica a los resultados};
& 
\node[elem] (exp) {Discutir entre pares los m\'{e}todos y los
  resultados obtenidos};
\\
};
\draw [line] (ide) -- (inp);
\draw [line] (inp) -- (dis);
\draw [line] (ide) -- (lit);
\draw [line] (ide) -- (des);
\draw [line] (ide) -- (her);
\draw [line] (lit) -- (des);
\draw [line] (lit) -- (for);
\draw [line] (des) -- (imp);
\draw [line] (her) -- (sel);
\draw [line] (sel) -- (imp);
\draw [line] (for) -- (dis);
\draw [line] (imp) -- (dis);
\draw [line] (dis) -- (ana);
\draw [line] (dis) -- (apl);
\draw [line] (ana) -- (doc);
\draw [line] (apl) -- (doc);
\draw [line] (doc) -- (exp);
\input{enddiagram.tex}

\newpage
\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos de la visi\'{o}n computacional.  Se
busca desarrollar habilidades en la resoluci\'{o}n en casos
pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar con un buen entendimiento
de varios los conceptos matem\'{a}ticos, especialmente de
matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el caso contrario,
estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n necesidad. Tambi\'{e}n se
necesita conocimiento de programaci\'{o}n.  La sesiones son de cuatro
horas cada una y son veinte semanas en total.
\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{Representaci\'{o}n de colores}
\item{Histogramas y umbrales}
\item{Filtros y m\'{a}scaras}
\item{An\'{a}lisis de bordes}
\item{An\'{a}lisis de formas}
\item{Detecci\'{o}n de l\'{\i}neas}
\item{Detecci\'{o}n de c\'{\i}rculos}
\item{Detecci\'{o}n de elipses}
\item{Detecci\'{o}n de agujeros}
\item{Detecci\'{o}n de pol\'{\i}gonos y esquinas}
\item{Formatos de video}
\item{Detecci\'{o}n de movimiento}
\item{Reconocimiento de objetos}
\item{Decomposici\'{o}n de wavelets}
\item{Reducci\'{o}n de ruido}
\item{Im\'{a}genes hiperespectarles}
\item{Procesamiento en tiempo real}
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}

Reporte escrito y c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de un algoritmo
de visi\'{o}n computacional.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; precisi\'{o}n
del m\'{e}todo propuesto; eficiencia de la implementaci\'{o}n del
m\'{e}todo; cobertura de la experimentaci\'{o}n.

&

Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de
experimentos; an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.

&

M\'{e}todos diversos de visi\'{o}n computacional.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
lenguaje Python o similar; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n
cient\'{\i}fica; repositorios de GitHub. \\ \hline

\end{tabular}

\newpage
  
\section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}

Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y discutir
las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio en
absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros --- toda
referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente citada. La
entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe reflejar
todas las fases del trabajo en su registro correspondiente. El alumno
selecciona su lenguaje de programaci\'{o}n para cada tarea. No
habr\'{a} examen.  Son 17 tareas (A1--A17) que reportan avances
semanales de aplicaci\'{o}n de la lectura de la semana para el
proyecto del estudiante, otorgando por m\'{a}ximo 5 puntos por tarea:

\input{escala05.tex}

El proyecto final (A18) otorga un m\'{a}ximo de 15 puntos, evaluados en los
siguientes rubros

\input{rubros.tex}

con la escala:

\input{escala03.tex}

Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica:

\input{act18.tex}
\newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}
\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:} Portafolio en un repositorio digital p\'{u}blico.

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

 \begin{itemize}[itemsep=0em]

 \item{E.R.\ {\sc Davies}, {\em Machine Vision: Theory, Algorithms,
       Practicalities}, Morgan Kaufmann Publishers Inc., San
     Francisco, CA, USA, 2004. ISBN 0122060938.}
   
\end{itemize}

\subsubsection{Complementarias}

Art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos especializados.

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}