\section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}

Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y
discutir las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio
en absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros ---
toda referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente
citada. La entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe
reflejar todas las fases del trabajo. El
alumno selecciona su lenguaje de programaci\'{o}n para cada
tarea. Son 12 tareas (A1--A12) que reportan avances semanales de
aplicaci\'{o}n de la lectura de la semana para el proyecto del
estudiante, otorgando por m\'{a}ximo 6 puntos por tarea m\'{a}s dos
puntos por dos reto adicionales asociadas a ella:
\input{escala06.tex}
El proyecto final (A13) otorga un m\'{a}ximo de 30 puntos, evaluados en los
siguientes rubros:
\input{rubros_sim.tex}
con la escala:
\input{escala05.tex}

Cada pr\'{a}ctica contiene una tarea que se califica en una escala de
0 a 10. La versi\'{o}n b\'{a}sica de la tarea puede otorgar hasta seis
puntos; hay dos retos opcionales para subir la calificaci\'{o}n hasta
ocho (un reto cumplido --- cumplimiento parcial permite subir hasta
siete) o diez (ambos retos cumplidos --- cumplimiento parcial permite
subir hasta nueve) seg\'{u}n la cantidad de retos cumplidos. En
algunas tareas el segundo reto depende del primero, mientras en otras
se pueden llevar a cabo de manera independiente.  Los puntos obtenidos
de las tareas se suman directamente con los puntos obtenidos del
proyecto (m\'{a}ximo 30) para formar la calificaci\'{o}n final de la
siguiente manera: $C$ es el m\'{\i}nimo entre $T + P$ y 100, donde $T$
es la suma de los puntos de las tareas y $P$ es el puntaje del
proyecto.  Calificaciones $C \geq 80$ son aprobatorias. No se otorgan
fracciones de puntos en ninguna actividad por lo cual no se requiere
ninguna regla de redondeo. No hay ex\'{a}menes.

\paragraph{Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica}

\quad

\scalebox{0.9}{
  \begin{tabular}{|c|ccccccccccccc|c|}
    \hline
    
    \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Actividad\phantom{xx}}}
    & A1
    & A2
    & A3
    & A4
    & A5
    & A6
    & A7
    & A8
    & A9
    & A10
    & A11
    & A12
    & A13
    & Total 
    \\
    \hline
    \rotatebox{90}{\cellcolor{tableheader}{\bf Ponderaci\'{o}n\phantom{xx}}}

    & 6\%
    & 6\%
    & 6\%
    & 6\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 7\%
    & 20\%
    & 100\%
    \\ \hline
  \end{tabular}}
