\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

\quad

Se cubren los principios te\'{o}ricos de la {\em complejidad
  computacional.} Se busca desarrollar habilidades en la
resoluci\'{o}n en casos pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar
con un buen entendimiento de varios los conceptos matem\'{a}ticos,
especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el
caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n se necesita conocimiento de programaci\'{o}n.

\paragraph{Unidades tem\'{a}ticas}

\begin{description}[itemsep=-2pt]
\item[UT1] Principios t\'{e}oricos de la complejidad computacional (7 semanas)
\item[UT2] Clases de complejidad (P, NP, PSPACE, etc.; 9 semanas)
\item[UT3] Aproximabilidad (1 semana)
\end{description}

\paragraph{Temario semanal}

\quad

\input{introdos.tex}

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto (1 semana)}
\item{UT1: Problemas y algoritmos (2 semanas)}
\item{UT1: L\'{o}gica (2 semanas)}
\item{UT1: M\'{a}quinas Turing (3 semanas)}
\item{UT2: Clases de complejidad (9 semanas)}
\item{UT3: Esquemas de aproximaci\'{o}n (1 semana)}
\item{Presentaciones de proyectos (1 semana)}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia (1 semana)}
\end{enumerate}

\newpage

\subsubsection{Unidad tem\'{a}tica 1: Principios t\'{e}oricos de la
  complejidad computacional}

\paragraph{Periodo:} 7 semanas

\input{elemtablestart.tex}

Siete (7) tareas semanales consistiendo en reportes escritos de
resoluci\'{o}n de problemas de la teor\'{\i}a de la computaci\'{o}n.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica de los reportes.

&

Lectura de material de apoyo; modificaci\'{o}n de ejemplos;
an\'{a}lisis y reportaje de ejercicios realizados.

&

Conceptos fundamentales de la complejidad computacional.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica; repositorios de
GitHub. \\ \hline
  
\end{tabular}

\subsubsection{Unidad tem\'{a}tica 2: Clases de complejidad}

\paragraph{Periodo:} 9 semanas

\input{elemtablestart.tex}

Nueve (9) tareas semanales consistiendo en reportes escritos de la
demostraci\'{o}n de complejidad computacional de problemas.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica de los reportes; validez y
claridad de las demostraciones.

&

Lectura de material de apoyo; modificaci\'{o}n de ejemplos;
an\'{a}lisis y reportaje de ejercicios realizados.

&

Definiciones de las clases de complejidad computacional.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica; repositorios de
GitHub. \\ \hline
  
\end{tabular}

\newpage

\subsubsection{Unidad tem\'{a}tica 3: Aproximabilidad}

\paragraph{Periodo:} 1 semana

\input{elemtablestart.tex}

Una tarea consistiendo en un reporte escrito de la demostraci\'{o}n de
aproximabilidad de un problema.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; validez y
claridad de la demostraci\'{o}n.

&

Lectura de material de apoyo; modificaci\'{o}n de ejemplos;
an\'{a}lisis y reportaje de ejercicios realizados.

&

Conceptos te\'{o}ricos de esquemas de aproximaci\'{o}n.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica; repositorios de
GitHub. \\ \hline
  
\end{tabular}

\input{act18.tex}

\input{prod-tp.tex}

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

\begin{itemize}[itemsep=0em]
  
\item{C.H.\ {\sc Papadimitriou}: {\em Computational complexity}. John
    Wiley and Sons Ltd., 2003.}
  
\item{S.\ {\sc Arora} \& B.\ {\sc Boaz}: {\em Computatioonal complexity:
      a modern approach}. Cambridge University Press, 2009.}
  
\item{M.R.\ {\sc Garey} \& D.S.\ {\sc Johnson}: {\em Computers and
      intractability}. Vol. 29. New York: Freeman, 2002.}
  
\end{itemize}

\input{compl.tex}

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}
