\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}

\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

\quad

Se cubren los principios te\'{o}ricos de la visi\'{o}n computacional.  Se
busca desarrollar habilidades en la resoluci\'{o}n en casos
pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar con un buen entendimiento
de varios los conceptos matem\'{a}ticos, especialmente de
matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el caso contrario,
estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n necesidad. Tambi\'{e}n se
necesita conocimiento de programaci\'{o}n.  La sesiones son de cuatro
horas cada una y son veinte semanas en total.

\paragraph{Unidades tem\'{a}ticas}

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item Umbrales y filtros (3 semanas)
\item Detecci\'{o}n y an\'{a}lisis formas (7 semanas)
\item Detecci\'{o}n de movimiento (3 semanas)
\item T\'{e}cnicas y aplicaciones (4 semanas + proyecto)
\end{enumerate}
  
\paragraph{Temario semanal}

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{UT1: Representaci\'{o}n de colores}
\item{UT1: Histogramas y umbrales}
\item{UT1: Filtros y m\'{a}scaras}
\item{UT2: An\'{a}lisis de bordes}
\item{UT2: An\'{a}lisis de formas}
\item{UT2: Detecci\'{o}n de l\'{\i}neas}
\item{UT2: Detecci\'{o}n de c\'{\i}rculos}
\item{UT2: Detecci\'{o}n de elipses}
\item{UT2: Detecci\'{o}n de agujeros}
\item{UT2: Detecci\'{o}n de pol\'{\i}gonos y esquinas}
\item{UT3: Formatos de video}
\item{UT3: Detecci\'{o}n de movimiento}
\item{UT3: Reconocimiento de objetos}
\item{UT4: Decomposici\'{o}n de wavelets}
\item{UT4: Reducci\'{o}n de ruido}
\item{UT4: Im\'{a}genes hiperespectarles}
\item{UT4: Procesamiento en tiempo real}
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

\newpage

\paragraph{Elementos de competencia}

\quad

\input{elemtablestart.tex}

Reporte escrito y c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de un algoritmo
de visi\'{o}n computacional.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; precisi\'{o}n
del m\'{e}todo propuesto; eficiencia de la implementaci\'{o}n del
m\'{e}todo; cobertura de la experimentaci\'{o}n.

&

Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de
experimentos; an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.

&

M\'{e}todos diversos de visi\'{o}n computacional.

&

\input{python.tex}  \\ \hline

\end{tabular}

\input{act18.tex}

\input{prod-tp.tex}

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

 \begin{itemize}[itemsep=0em]

 \item{E.R.\ {\sc Davies}, {\em Machine Vision: Theory, Algorithms,
       Practicalities}, Morgan Kaufmann Publishers Inc., San
     Francisco, CA, USA, 2004. ISBN 0122060938.}
   
\end{itemize}

\input{compl.tex}
 

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}
