\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}
\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

\quad

Se cubren y aplican los principios te\'{o}ricos de la {\em
  simulaci\'{o}n computacional}. Se busca desarrollar habilidades en
la resoluci\'{o}n en casos pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar
con un buen entendimiento de varios conceptos matem\'{a}ticos,
especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el
caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n es conveniente contar con conocimiento de
programaci\'{o}n.

\paragraph{Unidades tem\'{a}ticas}

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item Conceptos b\'{a}sicos para modelado matem\'{a}tico
\item T\'{e}cnicas adicionales de la simulaci\'{o}n
\item Sistemas multivariados y complejos
\end{enumerate}

\newpage

\paragraph{Temario semanal}

\quad

La sesiones son de cuatro horas cada una y son veinte semanas en
total. Al inicio hay una fase introductoria breve, seguida por la fase de
tareas en la cual se aprenden las t\'{e}cnicas, y concluyendo al final
con la tercera fase del desarrollo del proyecto individual para
aplicar las t\'{e}cnicas aprendidas a un problema particular.

\begin{itemize}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n (2 semanas); selecci\'{o}n de temas de
  proyecto}
\item{UT1: Movimiento Browniano (A1)}
\item{UT1: Aut\'{o}mata celular (A2)}
\item{UT1: Teor\'{\i}a de colas (A3)}
\item{UT1: Diagramas de Voronoi (A4)}
\item{UT1: M\'{e}todo Monte-Carlo (A5)}
\item{UT2: Sistema multiagente (A6)}
\item{UT2: B\'{u}squeda local (A7)}
\item{UT2: Modelo de urnas (A8)}
\item{UT3: Interacciones entre part\'{\i}culas (A9)}
\item{UT3: Algoritmo gen\'{e}tico (A10)}
\item{UT3: Frentes de Pareto (A11)}
\item{UT3: Red neuronal (A12)}
\item{Desarrollo de proyectos (4 semanas)}  
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{itemize}

\paragraph{Elementos de competencia:}

\quad

\input{elemtablestart.tex}

Reporte escrito y c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de una
simulaci\'{o}n computacional.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; 
precisi\'{o}n de la simulaci\'{o}n desarrollada;
eficiencia de la implementaci\'{o}n de la simulaci\'{o}n;
cobertura de la experimentaci\'{o}n.

&

Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de experimentos;
an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.

&

M\'{e}todos diversos de simulaci\'{o}n computacional de sistemas.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
lenguaje R o Python; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica;
repositorios de GitHub. \\ \hline

\end{tabular}

\newpage

\input{act13.tex}

\input{prod-tp.tex}

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}
\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}
\subsubsection{B\'{a}sicas}

\begin{itemize}[itemsep=0em]
  
\item{M.\ {\sc Templ}: {\em Simulation for Data Science with R},
    2016. Packt Publishing. 978-1785881169.}
  
\item{O.\ {\sc Jones}, R.\ {\sc Maillardet} \& A.\ {\sc
      Robinson}: {\em Introduction to Scientific Programming and
      Simulation Using R}, Chapman \& Hall/CRC, 2nd Edition, 2014,
    978-1466569997.}

\item{{\sc R Project}: {\em Documentation}, \url{https://www.r-project.org/other-docs.html}}
  
\item{R.I.\ {\sc Kabacoff}: {\em Quick-R --- Accessing the power of R}, 2017. \url{http://www.statmethods.net}}

\end{itemize}

\input{compl.tex}

\label{final} % last page
\include{autoriza}
\include{close}
