\documentclass[10 pt]{article}
\usepackage{wallpaper}
\usepackage[spanish, mexico]{babel}  
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[letterpaper,left=2cm,right=2cm,top=4cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphics}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\tikzstyle{elem} = [draw, rectangle, thick, minimum height=2em,
minimum width=2em, execute at begin node={\begin{varwidth}{14em}},
   execute at end node={\end{varwidth}}]
\tikzstyle{line} = [draw, thick, -stealth, shorten >=0pt]
\usepackage{multicol}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} 
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}} 
\usepackage{remreset}
\makeatletter
\@removefromreset{subsection}{section}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\makeatother
\usepackage{titlesec}
\ULCornerWallPaper{1}{logos.pdf}
\setlength{\parindent}{1em}
\setlength{\parskip}{2pt}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\newcommand{\yes}{\makebox[0pt][l]{$\square$}{\raisebox{0.1\height}{$\times$}}}
\newcommand{\no}{\makebox[0pt][l]{$\square$}{\raisebox{0.1\height}{\phantom{$\times$}}}}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}
\titleformat{\section}{\normalfont\large\bfseries}{\thesection.}{4pt}{}
\titleformat{\subsection}[runin]{\normalfont\bfseries}{\thesubsection.}{4pt}{}

\begin{tcolorbox}
  \begin{center}
    UNIVERSIDAD AUT\'{O}NOMA DE NUEVO LE\'{O}N

    \medskip

    {\bf PE} \underline{Doctorado en Ingenier\'{\i}a de Sistemas}

    \medskip

    \underline{PROGRAMA ANAL\'{I}TICO}
  \end{center}
\end{tcolorbox}

\section{Datos de Identificaci\'{o}n de la Unidad de Aprendizaje:}
\subsection{Aprendizaje automático}
\subsection{Frecuencia semanal:} 4 horas de trabajo presencial
\subsection{Horas de trabajo extra aula por semana:} 2 horas de
trabajo extra aula
\subsection{Modalidad:} \yes~Escolarizada \no~No escolarizada \no~Mixto
\subsection{Per\'{\i}odo acad\'{e}mico:} \yes~Semestral
\no~Tetramestral \no~Modular
\subsection{LGAC:} Sistemas estocásticos y simulación
\subsection{Ubicación semestral:} 1 al 8
\subsection{Área curricular:} Formación, de libre elección
\subsection{Cr\'{e}ditos:} \underline{4}
\subsection{Requisito:} Ninguno
\subsection{Fecha de elaboraci\'{o}n:} \underline{20/01/2010}
\subsection{Fecha de la \'{u}ltima actualizaci\'{o}n:} \underline{17/10/2020}
\subsection{Responsable (es) del dise\~{n}o:}
\begin{itemize}[label={}]
\item \underline{Dr.\ José Arturo Berrones Santos 095012}
\item \underline{Dra.\ Satu Elisa Schaeffer 096633}
\end{itemize}

\newpage

\section{Presentaci\'{o}n:}

La teoría del aprendizaje automático o aprendizaje de máquinas (del
inglés, {\em machine learning}) es el subcampo de las ciencias de la
computación y una rama de la inteligencia artificial cuyo objetivo es
desarrollar técnicas que permitan a las computadoras aprender.



\section{Prop\'{o}sito(s):}

Crear programas capaces de generalizar comportamientos a partir de una
información suministrada en forma de ejemplos.


\section{Competencias del perfil de egreso:}

\subsection{Competencias del perfil de egreso}

\input{p1.tex}

\input{p2.tex}
  
\subsection{Competencias generales a que se vincula la Unidad de
    Aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias generales:

  
  \begin{tabular}{|p{13cm}|p{13mm}|}
    \hline
    {\em Declaraci\'{o}n de la competencia general vinculada a la unidad
    de aprendizaje}
    & {\em Evidencia} \\ \hline
    \input{c2.tex} & Tareas \\ \hline
    \input{c3.tex} & Tareas \\ \hline
    \input{c5.tex} & Tareas \\ \hline
    \input{c12.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
    \input{c13.tex} & Tareas, proyecto \\ \hline
    \end{tabular}

\newpage
    
\subsection{Competencias espec\'{\i}ficas y nivel de dominio a que se vincula la unidad de aprendizaje:}

  La unidad se vincula con las siguientes competencias específicas:

\begin{tabular}{|p{30mm}|p{5mm}|p{5mm}|p{3cm}|p{12mm}|p{30mm}|p{12mm}|p{5mm}|p{12mm}|}
  \hline
  {\em Competencia Espec\'{\i}fica}
  & \rotatebox{90}{Nivel I Inicial}
  & \rotatebox{90}{Evidencia}         
  & \rotatebox{90}{Nivel I II B\'{a}sico}
  & \rotatebox{90}{Evidencia}
  & \rotatebox{90}{Nivel III Aut\'{o}nomo}
  & \rotatebox{90}{Evidencia}
  & \rotatebox{90}{Nivel IV Estrat\'{e}gico\phantom{xxx}}
  & \rotatebox{90}{Evidencia} \\ \hline
  \input{e1.tex}
  & & & Resuelve problemas de libro de texto en el \'{a}rea
        de toma de decisione s con bases cient\'{\i}ficas.
  &
    Tareas.
  &
    Encuentra
    soluciones
    para
    la
    consecuci\'{o}n
    de
    objetivos
    establecidos
    en
    un
    sistema
    dado,
    revisando
    literatura
    cient\'{\i}fica
    de
    frontera.
  &
    Tareas.
  &&  \\ \hline
  
\end{tabular}

\section{Representaci\'{o}n gr\'{a}fica:}



\begin{tikzpicture}[scale=1, auto]
  \matrix[row sep=1cm, column sep=7mm]{
      & 
      \node[elem] (ide) {Identificar un problema de inter\'{e}s que se
        busca resolver};
      \\
      \node[elem] (lit) {Identificar y revisar literatura cient\'{\i}fica relacionada relevante};
      &
      \node[elem] (des) {Desarrollar un m\'{e}todo de ...};
      &
      \node[elem] (her) {Revisar herramientas computacionales
        existentes para implementar el m\'{e}todo};
      \\
      \node[elem] (for) {Formular hip\'{o}tesis parala validaci\'{o}n del
        modelo propuesto};
      &
      \node[elem] (imp) {Implementar el m\'{e}todo con las herramientas seleccionadas};
      &
      \node[elem] (sel) {Seleccionar las herramientas seg\'{u}n las caracter\'{\i}sticas del m\'{e}todo};
      \\
      & \node[elem] (dis) {Dise\~{n}ar y realizar experimentos};
      \\
      \node[elem] (ana) {Analizar los resultados de los experimentos y contrastarlas con las hip\'{o}tesis};
      & & 
      \node[elem] (doc) {Documentar el proceso conforme al estilo de
        redacci\'{o}n cient\'{\i}fica};
      \\
      & 
      \node[elem] (apl) {Aplicar visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica a los resultados};
      & 
      \node[elem] (exp) {Discutir entre pares los m\'{e}todos y los
        resultados obtenidos};
      \\
    };
    \draw [line] (ide) -- (lit);
    \draw [line] (ide) -- (des);
    \draw [line] (ide) -- (her);
    \draw [line] (lit) -- (des);
    \draw [line] (lit) -- (for);
    \draw [line] (des) -- (imp);
    \draw [line] (her) -- (sel);
    \draw [line] (sel) -- (imp);
    \draw [line] (for) -- (dis);
    \draw [line] (imp) -- (dis);
    \draw [line] (dis) -- (ana);
    \draw [line] (dis) -- (apl);
    \draw [line] (ana) -- (doc);
    \draw [line] (apl) -- (doc);
    \draw [line] (doc) -- (exp);
  \end{tikzpicture}

\newpage
  
  \section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}

\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos del aprendizaje
autom\'{a}tico. Desarrollar habilidades en la resoluci\'{o}n en casos
pr\'{a}cticos concretos.

Se necesita contar con un buen entendimiento de varios los conceptos
matem\'{a}ticos, especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o
en el caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n se necesita conocimiento de programaci\'{o}n.

La sesiones son de cuatro horas cada una y son veinte semanas en total.
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{Aprendizaje supervisado}
\item{Regresi\'{o}n lineal}
\item{Clasificaci\'{o}n lineal}
\item{Expansi\'{o}n y regularizaci\'{o}n}
\item{Suavizaci\'{o}n con n\'{u}cleos}
\item{Evaluaci\'{o}n y selecci\'{o}n de modelos}
\item{Inferencia y promediaci\'{o}n}
\item{Modelos aditivos y \'{a}rboles}
\item{Impulso y \'{a}rboles aditivos}
\item{Redes neuronales}
\item{M\'{a}quinas de soporte vectorial}
\item{Vecinos m\'{a}s cercanos}
\item{Aprendizaje no supervisado}
\item{B\'{o}sques aleatorios}
\item{Aprendizaje colectivo}
\item{Modelos gr\'{a}ficos no dirigidos}
\item{Problemas de alta dimensionalidad}
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\begin{tabular}{|p{28mm}|p{30mm}|p{30mm}|p{30mm}|p{30mm}|}
  \hline
  Evidencias de aprendizaje 
  & Criterios de desempe\~{n}o
  & Actividades de aprendizaje
  & Contenidos
  & Recursos \\ \hline

  Reporte escrito y/ c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de un algoritmo de
  aprendizaje autom\'{a}tico.
  & Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; 
    precisi\'{o}n del algoritmo propuesto;
    eficiencia de la implementaci\'{o}n del algoritmo;
    cobertura de la experimentaci\'{o}n.
  & Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
    modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de experimentos;
    an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.
  &
    M\'{e}todos diversos de aprendizaje autom\'{a}tico
  & Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
    lenguaje Python o similar; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n cient\'{\i}fica;
    repositorios de GitHub. \\ \hline
  
  \end{tabular}

\newpage
  
  \section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}
  
  Las tareas son individuales; se recomienda estudiar juntos y
  discutir las soluciones, pero no se tolera ning\'{u}n tipo de plagio en
  absoluto, ni de otros estudiantes ni de la red ni de libros --- toda
  referencia bibliogr\'{a}fica tiene que ser apropiadamente citada. La
  entrega se realiza por un repositorio en GitHub que debe reflejar
  todas las fases del trabajo en su log correspondiente. El alumno
  selecciona su lenguaje de programaci\'{o}n para cada tarea.

  Son 17 tareas (A1--A17) que reportan avances semanales de aplicaci\'{o}n
  de la lectura de la semana para el proyecto del estudiante,
  otorgando por m\'{a}ximo 5 puntos por tarea:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[NP]{= tarea omitida}
  \item[5]{= excede lo que se esperaba}
  \item[4]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[3]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[2]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[1]{= sin contribuciones o m\'{e}ritos aunque fue entregada}
  \item[0]{= completamente inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}
  El proyecto final (A18) otorga un m\'{a}ximo de 15 puntos, evaluados en los
  siguientes rubros
  \begin{enumerate}[itemsep=0em]
  \item{Variedad de t\'{e}cnicas de aprendizaje autom\'{a}tico empleadas}
  \item{Cobertura y validez de la experimentaci\'{o}n}
  \item{Claridad y relevancia de los resultados computacionales}    
  \item{Calidad de visualizaci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \item{Calidad de redacci\'{o}n cient\'{\i}fica}
  \end{enumerate}
  con la escala:
  \begin{description}[itemsep=0em]
  \item[3]{= cumple con lo que se esperaba}
  \item[2]{= d\'{e}bil en alcance y/o calidad}
  \item[1]{= d\'{e}bil en ambos alcance y calidad}
  \item[0]{= inadecuado en alzance y calidad}
  \end{description}


  No habr\'{a} examen.


  
  Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica:

  \scalebox{0.85}{
\begin{tabular}{|c|cccccccccccccccccc|c|}
  \hline

 \rotatebox{90}{{\bf Actividad\phantom{xx}}} & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & A7 & A8 & A9 & A10 &
                                                                      A11
  & A12 & A13 & A14 & A15 & A16 & A17 & A18 & Total % Poner el nombre de la actividad
  \\
  \hline
  \rotatebox{90}{{\bf Ponderaci\'{o}n\phantom{xx}}}
                                             & 5\% & 5\% & 5\% &
                                                                 5\% &
                                                                       5\% & 5\% & 5\% & 5\%
                                                                                     & 5\%
                                                                                          & 5\%
                                                                                                & 5\%
  & 5\% 
        & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 5\% & 15\% & 100\%		
	\\ \hline
\end{tabular}}

\newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}

\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:} Portafolio en un
repositorio digital p\'{u}blico.

\section{Fuentes de apoyo y consulta:}

\subsection{Fuentes de apoyo y consulta}

\subsubsection{B\'{a}sicas}

 \begin{itemize}[itemsep=0em]

 \item{Hastie, Trevor, Tibshirani, Robert. \& Friedman, Jerome: {\em
       The Elements of Statistical Learning: Data Mining, Inference,
       and Prediction}. Springer; 2nd edition, 2016.}

   \item{Michalski, Ryszard S., Jaime G. Carbonell \& Tom M. Mitchell,
   eds. {\em Machine learning: An artificial intelligence
     approach}. Springer Science \& Business Media, 2013.}

 \item{Witten, Ian H., et al. {\em Data Mining: Practical machine learning
     tools and techniques}. Morgan Kaufmann, 2016.}

 \item{Marsland, Stephen. {\em Machine learning: an algorithmic
       perspective}. CRC press, 2015.}
   
\end{itemize}

\subsubsection{Complementarias}

Art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos especializados.

\newpage
 
{\bf Autoriz\'{o}:} {Dr.\ C\'{e}sar Emilio Villarreal Rodr\'{\i}guez}
  
  \begin{center}
  {\sc Alere Flammam Veritatis}
  
  Ciudad Universitaria, a 8 de junio de 2021

\vspace*{4cm}
  
  \begin{tabular}{p{6cm}cp{7cm}}
    \cline{1-1}
    \cline{3-3}    
    {\bf Dr.\ C\'{e}sar Emilio Villarreal Rodr\'{\i}guez} & \phantom{xxx} &{\bf Vo.\ Bo.\ Dr.\ Sim\'{o}n Mart\'{\i}nez Mart\'{\i}nez} \\  
    Coordinador Acad\'{e}mico &  &Subdirector de Estudios de Posgrado \\
    Posgrado en Ingenier\'{\i}a de Sistemas & & Facultad de Ingenier\'{\i}a Mec\'{a}nica y El\'{e}ctrica
                                                                   
  \end{tabular}
\end{center}
  
  
  
\end{document}