\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}

\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Se cubren los principios te\'{o}ricos y pr\'{a}cticos de la
inteligencia artificial. Se busca desarrollar habilidades en la
resoluci\'{o}n en casos pr\'{a}cticos concretos. Se necesita contar
con un buen entendimiento de varios los conceptos matem\'{a}ticos,
especialmente de matem\'{a}ticas discretas y probabilidad, o en el
caso contrario, estar preparado a estudiarlos seg\'{u}n
necesidad. Tambi\'{e}n se necesita un conocimiento s\'{o}lido de
programaci\'{o}n.  La sesiones son de cuatro horas cada una y son
veinte semanas en total.

\begin{enumerate}[itemsep=-3pt]
\item{Introducci\'{o}n; selecci\'{o}n de temas de proyecto}
\item{Unidad tem\'{a}tica 1: M\'{e}todos de b\'{u}squeda (4 semanas)}
\item{Unidad tem\'{a}tica 2: Planeaci\'{o}n (4 semanas)}
\item{Unidad tem\'{a}tica 3: Algoritmos evolutivos inteligentes (4 semanas)}
\item{Unidad tem\'{a}tica 4: Aprendizaje m\'{a}quina (5 semanas)}
\item{Presentaciones de proyectos}
\item{Revisi\'{o}n de portafolios de evidencia}
\end{enumerate}

{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}

Reporte escrito y c\'{o}digo de la implementaci\'{o}n de un m\'{e}todo
de inteligencia artificial.

&

Calidad de la redacci\'{o}n cient\'{\i}fica del reporte; precisi\'{o}n
del algoritmo propuesto; eficiencia de la implementaci\'{o}n del
m\'{e}todo; cobertura de la experimentaci\'{o}n.

&

Experimentaci\'{o}n con ejemplos; lectura de material de apoyo;
modificaci\'{o}n de ejemplos; dise\~{n}o y ejecuci\'{o}n de
experimentos; an\'{a}lisis y reportaje de resultados obtenidos.

&

M\'{e}todos diversos de inteligencia artificial.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
lenguaje Python o similar; paquete {\LaTeX} para redacci\'{o}n
cient\'{\i}fica; repositorios de GitHub. \\ \hline
  
\end{tabular}
