\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}

\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

\quad

Los estudiantes forman tres comit\'{e}s: el primero se encarga del
contacto directo con los ponentes en cuesti\'{o}n organizacional, el
segundo se encarga de la publicidad previa y la organizaci\'{o}n el
d\'{\i}a del evento y el tercero se encarga de redactar rese\~{n}as.
La sesiones son de cuatro horas cada una y son veinte semanas en
total: por lo general son16 sesiones con ponentes m\'{a}s cuatro en
total para planeaci\'{o}n y retroalimentaci\'{o}n; el n\'{u}mero exacto
depende de los asuetos del calendario oficial de la UANL En las
sesiones con una exposici\'{o}n, un ponente o un panel de ponentes
expone un tema, seguido por una sesi\'{o}n de preguntas.

\paragraph{Unidades tem\'{a}ticas:}

\quad

Se desarrollan en paralelo las dos primeras unidades a lo largo de las
veinte sesiones. La tercera es por lo general una sola sesi\'{o}n, con
preparaciones a lo largo de las semanas anteriores.

\begin{description}[itemsep=-2pt]
\item[U1]{Organizaci\'{o}n de foros cient\'{\i}ficos.}
\item[U2]{Divulgaci\'{o}n y di\'{a}logo cient\'{\i}fico.}
\item[U3]{Presentaci\'{o}n en foros cient\'{\i}ficos.}
\end{description}

\paragraph{Temario semanal:}

\quad

Una sesi\'{o}n del seminario por semana durante el semestre.

\paragraph{Elementos de competencia:}

\quad

\input{elemtablestart.tex}

Portafolio de evidencias de aportaciones y participaciones.

&

Claridad del portafolio reporte; frecuencia y calidad de aportaciones.

&

Participaci\'{o}n en los comit\'{e}s y las
presentaciones. Presentaci\'{o}n propia.

&

La comunicaci\'{o}n de la ciencia.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
paquete {\LaTeX}, HTML, CSS, YouTube.

\input{elemtableend.tex}

\newpage

\section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}

Los criterios de calificaci\'{o}n son los siguientes:
\input{crit_exp.tex}
  
Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica (aproximada):

\input{act_exp.tex} 

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}

\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:}

{\em Portafolio de evidencias.}

Se incluye la URL en YouTube de la presentaci\'{o}n propia.

\input{port-sem.tex}
