\section{Estructuraci\'{o}n en cap\'{\i}tulos, etapas o fases de la unidad de
  aprendizaje:}

\subsection{Desarrollo de las fases de la Unidad de Aprendizaje:}

Los estudiantes forman tres comit\'{e}s: el primero se encarga del
contacto directo con los ponentes en cuesti\'{o}n organizacional, el
segundo se encarga de la publicidad previa y la organizaci\'{o}n el
d\'{\i}a del evento y el tercero se encarga de redactar rese\~{n}as.
La sesiones son de cuatro horas cada una y son veinte semanas en
total: 16 sesiones con ponentes m\'{a}s cuatro en total para
planeaci\'{o}n y retroalimentaci\'{o}n. En las 16 sesiones con una
exposici\'{o}n, un ponente o un panel de ponentes expone un tema,
seguido por una sesi\'{o}n de preguntas.

{\bf Unidades tem\'{a}ticas}

Se desarrollan en paralelo las dos unidades a lo largo de las veinte
sesiones.

\begin{description}[itemsep=-2pt]
\item[U1]{Organizaci\'{o}n de foros cient\'{\i}ficos.}
\item[U2]{Divulgaci\'{o}n y di\'{a}logo cient\'{\i}fico.}
\end{description}

{\bf Temario semanal}

Una sesi\'{o}n del seminario por semana durante el semestre.


{\em Elementos de competencia:}

\input{elemtablestart.tex}

Portafolio de evidencias de aportaciones y participaciones.

&

Claridad del portafolio reporte; frecuencia y calidad de aportaciones.

&

Participaci\'{o}n en los comit\'{e}s y las presentaciones.

&

La comunicaci\'{o}n de la ciencia.

&

Material en la p\'{a}gina web de la unidad y la literatura citada;
paquete {\LaTeX}, HTML, CSS, YouTube.

\input{elemtableend.tex}

\section{Evaluaci\'{o}n integral de procesos y productos:}

Los criterios de calificaci\'{o}n son los siguientes:
\input{crit_sem.tex}
  
Ponderaci\'{o}n espec\'{\i}fica (aproximada):

\input{act_sem.tex}

\newpage

\section{Producto integrador de aprendizaje de la unidad:}

\subsection{Producto integrador de Aprendizaje:}

{\em Portafolio de evidencias.}

La asistencia se comprueba con captura de pantalla de la sesi\'{o}n de
YouTube; es necesario hacer login para que se vea el usuario activo en
la captura. La {\em participaci\'{o}n} se evidencia con la captura de
pantalla del chat de YouTube donde se ve la pregunta. Las {\em
  contribuciones a los comit\'{e}s de organizaci\'{o}n} se evidencian con
capturas de pantalla de los canales de comunicaci\'{o}n, capturas de
pantalla de los commits en GitHub. Comit\'{e} de publicidad adem\'{a}s
incluye capturas de pantalla de los posts en medios sociales,
Comit\'{e} de ponentes incluye capturas de pantalla de comunicaciones
con ponentes. La hoja portada del portafolio incluye un resumen de los
puntos evidenciados en ello.
